Kate|NNP|I-PER Bush|NNP|I-PER (|LRB|O born|VBN|O 30|CD|I-DAT July|NNP|I-DAT 1958|CD|I-DAT )|RRB|O is|VBZ|O an|DT|O English|JJ|O singer|NN|O ,|,|O songwriter|NN|O ,|,|O musician|NN|O ,|,|O and|CC|O record|NN|O producer|NN|O .|.|O
Her|PRP$|O eclectic|JJ|O musical|JJ|O style|NN|O and|CC|O idiosyncratic|JJ|O lyrics|NNS|O have|VBP|O made|VBN|O her|PRP$|O one|NN|O of|IN|O England|NNP|I-LOC ’s|NNS|I-LOC most|RBS|O successful|JJ|O solo|NN|O female|JJ|O performers|NNS|O of|IN|O the|DT|O past|JJ|I-DAT 30|CD|I-DAT years|NNS|I-DAT .|.|O
Bush|NNP|I-PER was|VBD|O signed|VBN|O by|IN|O EMI|NNP|I-ORG at|IN|O the|DT|O age|NN|O of|IN|O 16|CD|O after|IN|O being|VBG|O recommended|VBN|O by|IN|O Pink|NNP|I-PER Floyd|NNP|I-PER ’s|VBZ|I-PER David|NNP|I-PER Gilmour|NNP|I-PER .|.|O
In|IN|O 1978|CD|I-DAT ,|,|O aged|VBN|O 19|CD|O ,|,|O she|PRP|O topped|VBD|O the|DT|O UK|NNP|I-ORG charts|NNS|O for|IN|O four|CD|O weeks|NNS|O with|IN|O her|PRP$|O debut|NN|O song|NN|O “|NN|O Wuthering|VBG|O Heights|NNP|I-PER ”,|NNP|I-PER becoming|VBG|O the|DT|O first|JJ|O woman|NN|O to|TO|O have|VB|O a|DT|O UK|NNP|I-ORG number|NN|O one|CD|O with|IN|O a|DT|O self-written|JJ|O song|NN|O .|.|O
